<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corsi xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="infostud.xsd"><corso><id>1</id><nome>Basi di Dati</nome><descrizione>Il corso si propone di insegnare 1. aspetti teorici, consistenti in modelli e linguaggi di basi di dati, 2. metodologie di progetto, che consentiranno allostudente, una volta che siano acquisite, di affrontare e risolvere casi concreti, 3. tecnologie, consistenti in diversi strumenti software usati in modocombinato per la implementazione delle basi di dati, scegliendo strumenti diffusi nelle pratiche aziendali. Alla fine del corso lo studente sarà in grado diinteragire con il destinatario di un\'applicazione di basi di dati in modo da sintetizzare correttamente i requisiti e di sviluppare prima il progetto, poil'applicazione stessa, scegliendo gli strumenti più idonei.</descrizione><info_prof>Umberto Nanni</info_prof><id_colore>lightblue</id_colore><anno>Terzo</anno><semestre>Primo</semestre><curriculum>Informatica</curriculum><cfu>9</cfu><ssd>ING/INF-04</ssd></corso><corso><id>2</id><nome>Linguaggi per il Web</nome><descrizione>Acquisizione di nozioni fondamentali su- presentazione di risorse web,- sviluppo di applicazioni web, mediante opportune tecniche e linguaggi di programmazione;- rappresentazione e gestione dei dati rilevanti per un\'applicazione web, mediante basi di dati e tecnologia XMLMessa in pratica delle nozioni sopraelencate, mediante lo svolgimento di una tesina, orientata alla progettazione ed implementazione di una non banaleapplicazione web.</descrizione><info_prof>Marco Temperini</info_prof><id_colore>lightpink</id_colore><anno>Terzo</anno><semestre>Secondo</semestre><curriculum>Informatica</curriculum><cfu>6</cfu><ssd>ING/INF-04</ssd></corso><corso><id>3</id><nome>Teoria dei Segnali</nome><descrizione>Il corso di teoria dei segnali intende fornire al discente le basi del calcolo delle probabilità e dell’analisi frequenziale di segnali certi e aleatori, assiemealle sue pratiche applicazioni nel contesto del filtraggio, della trasmissione numerica e delle tecniche di modulazione analogica.</descrizione><info_prof>Paolo Di Lorenzo</info_prof><id_colore>yellow</id_colore><anno>Secondo</anno><semestre>Secondo</semestre><curriculum>Telecomunicazioni</curriculum><cfu>12</cfu><ssd>ING/INF-02</ssd></corso><corso><id>4</id><nome>Tecniche della Programmazione</nome><descrizione>Conoscenza elementare dell'architettura e organizzazione dell'elaboratore. Sviluppo della capacita' di definire algoritmi per la risoluzione di problemi.Acquisizione di conoscenze fondamentali sulla programmazione, con il C come linguaggio di riferimento. Familiarizzazione con la definizione e uso distrutture dati elementari (quali gli array) e meno elementari (come tabelle, liste collegate ed alberi binari). Sviluppo della capacita' di applicare leconoscenze menzionate sopra, nella soluzione di problemi di media complessita', implicanti la selezione e definizione di algoritmi e la programmazionedi sistemi software di piccola-media dimensione.</descrizione><info_prof>Marco Temperini</info_prof><id_colore>lightcyan</id_colore><anno>Primo</anno><semestre>Primo</semestre><curriculum>Informatica</curriculum><cfu>9</cfu><ssd>ING/INF-04</ssd></corso><corso><id>5</id><nome>Analisi Matematica</nome><descrizione>Lo scopo di questo corso è quello di approfondire la comprensione delle idee e delle tecniche di calcolo integrale e calcolo differenziale per funzionidi una variabile. Queste idee e tecniche sono fondamentali per la comprensione degli altri corsi di analisi, di calcolo delle probabilità, della meccanica,della fisica e di molti altri settori della matematica pura e applicata. L'enfasi è sulla comprensione di concetti fondamentali, sul ragionamento logico,sulla comprensione del testo e sull'acquisizione di capacità di risolvere problemi concreti.</descrizione><info_prof>Alberto Maria Bersani</info_prof><id_colore>red</id_colore><anno>Primo</anno><semestre>Primo</semestre><curriculum>Informatica</curriculum><cfu>9</cfu><ssd>MAT-09</ssd></corso><corso><id>6</id><nome>Elettronica</nome><descrizione>Il corso intende fornire le conoscenze generali di un sistema elettronico inteso come sistema di elaborazione di informazioni. Per i circuiti analogicil'attenzione viene posta sul concetto di guadagno per i vari tipi di amplificatori, e sui limiti applicativi dovuti a banda passante, potenza e rumore. Per icircuiti digitali ci si concentra sulle porte logiche fondamentali e sulle caratteristiche di robustezza, velocità di elaborazione e consumo di potenza.</descrizione><info_prof>Giuseppe Scotti</info_prof><id_colore>green</id_colore><anno>Secondo</anno><semestre>Secondo</semestre><curriculum>Elettronica</curriculum><cfu>9</cfu><ssd>ING/INF-06</ssd></corso><corso><id>7</id><nome>Fondamenti di Automatica</nome><descrizione>Scopo del corso è introdurre ai concetti di modellistica e ai principali metodi di studio dei sistemi dinamici orientati, con particolare riferimento allaclasse dei sistemi lineari e stazionari, a tempo continuo e a tempo discreto, nonché illustrare le principali tecniche di sintesi di sistemi di controllolineari per sistemi dinamici aventi modello lineare o linearizzabile mediante approssimazione. Le tecniche introdotte si riferiscono sia a sintesi dicontrollori continui, implementabili mediante semplici architetture elettroniche o elettro-meccaniche, che a controllori numerici ottenuti per via indiretta,ossia mediante approssimazione discreta di controllori continui, e per via diretta, a partire dalla rappresentazione esatta del sistema campionato. Glistudenti, al superamento dell'esame, avranno acquisito sufficienti conoscenze per quanto concerne la modellistica di sistemi fisici da diversi settoridisciplinari (elettrico, meccanico, elettronico, economico, ambientale, gestionale, ecc.), con particolare riferimento ai casi lineari e alla approssimazionelineare di sistemi non lineari, la loro analisi dinamica, con caratterizzazione delle evoluzioni libere e forzate, le relazioni ingresso-uscita e i tipi dicomportamento, le proprietà strutturali per l'analisi delle relazioni ingresso-stato-uscita, la stabilità . Essi saranno in grado di ricavare il modellomatematico di sistemi fisici da diversi settori disciplinari (elettrico, meccanico, elettronico, economico, ambientale, gestionale, ecc.) nellarappresentazione con lo spazio di stato o come relazione ingresso-uscita; saranno in grado di analizzarne le caratteristiche dinamiche, determinandoneil comportamento in funzione degli ingressi e delle condizioni iniziali; sapranno studiarne la stabilità; potranno essere in grado di ricavare informazionisul comportamento del sistema, effettuare previsioni, identificare parametri, migliorando la conoscenza del sistema modellato. Conosceranno leprincipali tecniche di sintesi di sistemi di controllo lineari, a tempo continuo e a tempo discreto e sapranno scegliere, in funzione del problema dato,delle informazioni disponibili e delle specifiche poste, la migliore tecnica che consente di giungere alla soluzione più efficiente. Saranno inoltre in gradodi predisporre lo schema a blocchi del sistema controllato individuando le grandezze da misurare. In alcuni casi sapranno fare riferimento a schemirealizzativi, analogici o digitali, di implementazione. Essi, inoltre, saranno in grado di: analizzare le specifiche per un sistema di controllo; definire loschema del controllore, dalla misura all'azione di controllo; progettare un controllore, secondo la procedura più opportuna in funzione dell'oggetto edegli obiettivi; scegliere il dominio del tempo più opportuno per una più semplice ed efficace implementazione; effettuare delle simulazioni numericheper verificare la rispondenza ai requisiti; individuare i dispositivi che possono realizzare il controllore sintetizzato.</descrizione><info_prof>Paolo Di Giamberardino</info_prof><id_colore>orange</id_colore><anno>Secondo</anno><semestre>Secondo</semestre><curriculum>Informatica</curriculum><cfu>12</cfu><ssd>ING/INF-03</ssd></corso><corso><id>9</id><nome>Progettazione del Software</nome><descrizione>L'obiettivo del corso è lo studio e l'approfondimento degli aspetti fondamentali relativi alla progettazione del software quali la qualità del software; ilconcetto di modulo e la modularizzazione; la distinzione tra analisi, progetto e realizzazione di applicazioni; la nozione di specifica; ecc. Gli argomentisono trattati dando enfasi ad aspetti metodologici e ad aspetti sperimentali utilizzando il linguaggio UML per la fase di analisi, e Java per la fase direalizzazione. L’introduzione ad ogni fase del processo di progettazione e realizzazione del software sarà seguita da esercitazioni guidate atte adapplicare in pratica quanto appreso. Al termine del corso lo studente avrà acquisito: le competenze di base per lo sviluppo di progetti software anchecomplessi, familiarità con i principi di base della programmazione orientata agli oggetti, conoscenza del linguaggio Java e di avanzati ambienti disviluppo.</descrizione><info_prof>Irene Amerini</info_prof><id_colore>turquoise</id_colore><anno>Secondo</anno><semestre>Primo</semestre><curriculum>Informatica</curriculum><cfu>9</cfu><ssd>ING/INF-04</ssd></corso><corso><id>10</id><nome>Complementi di Ingegneria Gestionale</nome><descrizione>Il corso presenta una panoramica introduttiva della gestione aziendale analizzando i rapporti tra problemi e decisioni delle diverse aree funzionalidell'impresa (ricerca e sviluppo, progettazione, marketing e vendite, produzione e logistica, gestione delle risorse umane, tecnologiche, informative efinanziarie) e i modi in cui i processi di pianificazione (formulazione di strategie per le unità di business e le funzioni, budgeting, gestione dei processie delle attività operative) riconducono ad una sintesi coerente con gli obiettivi aziendali i punti di vista che emergono in queste aree. Lo studente deveacquisire capacità di analisi qualitativa degli effetti della dotazione di risorse e competenze e della collocazione nel mercato sulla capacità dicompetere. Deve inoltre essere in grado di utilizzare quantitativamente metodologie e strumenti tipici del budgeting e delle scelte operative.</descrizione><info_prof>Fulvio Schettino</info_prof><id_colore>lightgray</id_colore><anno>Terzo</anno><semestre>Secondo</semestre><curriculum>Gestionale</curriculum><cfu>6</cfu><ssd>ING/GES-04</ssd></corso></corsi>
